【暗中干預】中國駐英使館要求國會議員 警告羅哲斯撤回批評香港自由遭侵蝕之文章

牽頭成立非政府組織香港監察（Hong Kong Watch）的英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers），前年以個人身份訪港被拒入境，原來他來港前曾獲2名英國國會議員告知，中國駐英大使館獲悉他撰文批評香港的自由及自治遭侵蝕後感「憤怒」，甚至促議員游說羅哲斯撤回文章。中國駐倫敦大使館未有回應。

事發經過在本周初以書面呈交英國國會外交事務委員會後曝光，當時羅哲斯為一個英國政治網站撰寫文章，討論香港自由及自治遭侵蝕。未料文章尚未發佈，2017年6月一名國會議便致電他稱，中國駐英大使對文章極度不滿。

報告寫道︰「文章發表前數天，羅哲斯收到一名國會議員的電話，告知他中國大使館曾聯繫他，獲悉羅哲斯打算發表一篇文章，為此感到憤怒，要求他促羅哲斯撤回文章。」數月後另一名國會議員又致電羅哲斯，指中國大使館要求他向羅哲斯施壓不要前往香港，結果羅哲斯後來以個人身份訪港時被拒入境。

羅哲斯稱他曾將文章的草稿，透過電郵傳給數名人權分子及香港的專家，以便進行事實考證，相信電郵可能被中國當局截獲，「更像有人在監控」。羅哲斯沒有提及該2名國會議員的姓名，以及他們是否有協助中方游說他撤回文章。

委員會收到的報告更指，中方除了找上國會議員游說羅哲斯外，羅哲斯及他住在多塞特郡的母親都收到以香港地址寄出的恐嚇信件，目前仍未能確定寄信人是誰，以及如何得知羅哲斯的寓所地址。

羅哲斯認為北京政府過度高估他在英國政界的影響力，「一個世界超級大國要討論很多重大事件，竟因我受困擾，令我感驚訝」。過去有不少英國官員、中國專家和智庫都曾警告，要提防中國共產黨干涉英國內政及間諜活動的風險增加。